[ECAT-Exact-HR--PET-Scanner.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:ECAT-Exact-HR--PET-Scanner.jpg "fig:ECAT-Exact-HR--PET-Scanner.jpg")
[PET-detectorsystem.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:PET-detectorsystem.png "fig:PET-detectorsystem.png")
[PET-schema.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:PET-schema.png "fig:PET-schema.png")
[PET-MIPS-anim.gif](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:PET-MIPS-anim.gif "fig:PET-MIPS-anim.gif")

**正电子发射计算机断层扫描**（，简称**PET**）\[1\]是一种[核医学临床检查的](../Page/核子医学.md "wikilink")[成像技术](../Page/醫學影像.md "wikilink")。PET技术是目前唯一的用解剖形态方式进行功能、代谢和受体显像的技术，具有无创伤性的特点并能提供全身三维和功能運作的图像。正电子发射计算机断层扫描既是医学也是研究的工具。在[肿瘤学临床](../Page/肿瘤学.md "wikilink")[醫學影像和](../Page/醫學影像.md "wikilink")[癌扩散方面的研究方面有着大量的应用](../Page/癌扩散.md "wikilink")。

## 准备工作

進行掃描前，人們使用[半衰期較短的](../Page/半衰期.md "wikilink")[放射性示蹤劑](../Page/放射性.md "wikilink")[同位素](../Page/同位素.md "wikilink")（或稱為顯影劑，如[氟化脫氧葡萄糖](../Page/氟化脫氧葡萄糖.md "wikilink")，其放射性同位素为氟-18，常用于肿瘤成像），其衰變過程會放射出[正電子](../Page/正電子.md "wikilink")，將其通過化學反應置換到生物體容易代謝的分子裡，然後把它注射入生物體內（通常進入血液循環）。人們需要等待一段時間，使該分子進入生物體的代謝系統中（常用的氟化脫氧葡萄糖，醣類的一種，一般等待時間在一個小時左右）並集中於需確認的器官，然後將實驗對象或患者安置在影像掃描器上。

## 扫描器

当注射到人体内的放射性同位素经历**正电子放射**衰变时（又称为正电子的[β衰变](../Page/β衰变.md "wikilink")），它释放出一个[正电子](../Page/正电子.md "wikilink")（即一个[电子相对应的](../Page/电子.md "wikilink")[反粒子](../Page/反物质.md "wikilink")）.在经历了几个毫米的旅行后，正电子将會與生物體中的一個电子遭遇并產生[電子對湮滅](../Page/電子對湮滅.md "wikilink")，产生一对湮灭光子射向几乎背對背的两个方向。当它们遇到偵測器中的闪烁晶体物质时，会造成一点光亮，而被光敏感的[光电倍增管或](../Page/光电倍增管.md "wikilink")[雪崩光電二極體所探测到](../Page/雪崩光電二極體.md "wikilink")。此种技术依靠对于一对光子的并发事件（同時事例）探测，非同时發生抵達偵測器（即相差几个奈秒以上的时間）的光子将被視為背景事件而不考虑在其中。

## 影像重建

PET扫描器获得的原始数据是一系列由探测器获得，由正子與電子湮灭產生的一對光子的**并发事件**。每个并发事件背后，有一个正电子逸出，从而引发一个湮灭事件，在空间中同时射出背向的两个光子并被捕捉到。

并发事件重组成投影图像，成为sinograms。sinograms被多角度和方向排列组合後，构成3维图像。普通的一次PET扫描，数据量达到几百万个事例，而相對於[電腦斷層掃描](../Page/X射线電腦斷層掃描.md "wikilink")（CT）則可以达到几十亿个事例。由此可見，PET数据遭遇的散射和偶发事件（即背景事件）比率远比CT为多。

事实上，人们需要非常多地对数据进行预处理，校正由随机并发造成的影响，估计并去除[散射的光子](../Page/开普敦散射.md "wikilink")，探测头[不工作期](../Page/死区时间.md "wikilink")（dead-time、每次探测到一个光子之后，探测头需要一個短暫的恢復時間）的校正，及探测器敏感性校正（为探测头内在敏感性及由于并发事件发生的角度产生的敏感性）。

## 安全考虑

PET扫描是非侵入性的，但是会暴露在[放射性同位素下](../Page/放射性同位素.md "wikilink")。放射总量很少，通常在7个毫单位[西弗](../Page/西弗.md "wikilink")（Sv）左右。与之相比，在[英国平均每年环境辐射达到](../Page/英国.md "wikilink")2.2
mSv，胸部X光辐射0.02 mSv，CT胸部辐射8 mSv，空中乘务人员每年接受辐射2-6
mSv，而在[康沃爾郡每年环境辐射达到](../Page/康沃爾郡.md "wikilink")7.8
mSv。（数据来源，英国[国家辐射保护协会](../Page/国家辐射保护协会.md "wikilink")）。然而，在临床应用领域，PET一般与CT同时运用，介于PET对软组织成像的优势结合成熟的CT技术，PET/CT是现在商业PET的主要形式，市面上几乎没有独立的医用PET销售。

## 註釋

## 参考文献

  -
  -
  -
  -
## 参见

  - [核医学](../Page/核医学.md "wikilink")
  - [氟代脱氧葡萄糖](../Page/氟代脱氧葡萄糖.md "wikilink")
  - [放射药理学](../Page/放射药理学.md "wikilink")
  - [计算机图形学](../Page/计算机图形学.md "wikilink")
  - [可视化](../Page/可视化.md "wikilink")

:\* [信息可视化](../Page/信息可视化.md "wikilink")

:\* [科学可视化](../Page/科学可视化.md "wikilink")

## 外部連結

  -
  -
  - [The nuclear medicine and molecular medicine
    podcast](http://nuccast.com/)—Podcast

  - [Positron Emission Particle
    Tracking](http://www.np.ph.bham.ac.uk/pic/pept.htm)
    (PEPT)—engineering analysis tool based on PET that is able to
    track single particles in 3D within mixing systems or fluidised
    beds. Developed at the University of Birmingham, UK.

  - [PET-CT atlas Harvard Medical
    School](http://www.med.harvard.edu/JPNM/chetan/)

  - [National Isotope Development Center](http://isotopes.gov/)—U.S.
    government source of radionuclides including those for
    PET—production, research, development, distribution, and
    information

[Category:核医学](../Category/核医学.md "wikilink")
[Category:放射腫瘤學](../Category/放射腫瘤學.md "wikilink")

1.